\documentclass[preview,border=2bp]{standalone}
%\documentclass{article}
\thispagestyle{empty}

\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{tikz}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
  colorlinks=true,
  linkcolor=blue,
  filecolor=magenta,      
  urlcolor=blue,
}
\usepackage[a1paper]{geometry}
\usetikzlibrary{trees,mindmap,shadows,babel} 
\begin{document}

% Defino una macro con un estilo para las notitas adjuntas, así no hay que repetir tanto. El efecto es el mismo que al configurar los estilos que vienen por defecto haciendo "estilo ./append". La ventaja es que además configurás un formato.
% #1 es número de nota
% #2 es nombre de la nota
% #3 es posición
% #4 nodo
% #5 lista de puntos a exhibir.

\def\comentario#1#2#3#4#5{lh
  \node [annotation, #3, scale=1, text width = 4.5cm, inner sep = 2mm, node distance = 7cm, yshift = -1.5cm] at (#4) {
    #1 - \textcolor{white}{\textbf{#2}
    }
    \textcolor{white}{
    \list{ \textcolor{green!70!black}{ $\bullet$} }{\topsep=10pt\itemsep=0pt\parsep=0pt\parskip=0pt\labelwidth=8pt\leftmargin=8pt\itemindent=8pt\labelsep=2pt
    }
    #5
    \endlist
    }
  };
}

\begin{tikzpicture} [
    mindmap, every node/.style={concept,execute at begin node=\hskip0pt,line width=0.5ex, concept color=green!70!black, text=white, drop shadow},
        %grow cyclic,
        text=white,
        root concept/.append style={font=\LARGE\scshape, level distance = 4cm, concept color = green!70!black
                                   every child/.style={concept color = green!70!black}
                                    },
        level 1/.append style={level distance=5cm,sibling distance=4cm,font=\LARGE, sibling angle=120,
                               every child/.style={concept color = green!70!black}
                              },
        level 2/.append style={font=\large, level distance = 5cm, sibling distance = 5.5cm},
%        ever circle connection bar/.style={color = green!70!black, fill = green!70!black},
        every annotation/.append style={fill=gray,concept color=gray, text = white,drop shadow,font=\large,level distance = 5cm, drop shadow},
        % node distance = 9cm
  ]
  %
  %
  \node[root concept, concept color = green!70!black, yshift = -15cm, grow cyclic](Centro){Etapas en el uso del código.\href{https://docs.freebsd.org/en/articles/bsdl-gpl/}{ (1) }} % raíz
child [concept color = green!70!black ]  { node (merca) {Mercancía.} 
  % child [ concept color = green!70!black] { node (Descarga) {Descargar Consignas.}}
  % child [ concept color = green!70!black] { node (Reglas) {Leer las Instrucciones.}} 
  % child [ concept color = green!70!black ] {node (Resolver) {Resolver con el Grupo.}}
  % child [ concept color = green!70!black ] {node (Entregar) {Enviar la Resolución.}}
}
child [concept color = green!70!black, grow cyclic]  { node (servicio) {Servicio.}
   % child [concept color = green!70!black] {node {Leer Cuadernillo 4.}}
   % child [concept color = green!70!black] {node {Resolver la guía.}}
   % child [concept color = green!70!black] {node {Consultar.}}
   % child [concept color = green!70!black] {node {Armar Entrega Grupal.}}
}
child [concept color = green!70!black, grow cyclic]  { node (academico) {Conocimiento.}
  % child [concept color = green!70!black] {node {Más que nada producido por usuarios.}}
  % child [concept color = green!70!black] {node {Usado por las empresas sin mayor cuidado.}}
  % child [concept color = green!70!black] {node {No estaba legislado en detalle.}}
}
;
% Agregamos los comentarios con el formato nuevo.
%
\comentario{1}{Etapa Académica.}{left, yshift = 2cm, xshift = -0.5cm}{academico.west}{
  \item Los usuarios, muy escasos y altamente calicidados, producen la mayoría del código.
  \item En general, usuarios posteriores y empresas lo reusan y modifican sin ningún cuidado.
  \item El código fuente es accesible en el mismo sentido que un teorema matemático.
  \item La legislación es escasa.
}
%
%
\comentario{2}{Etapa de venta.}{below}{merca.east}{
  \item El modelo es una empresa que vende objetos.
  \item Se invierte mucho esfuerzo en impedir que se use sin pagar.
  \item Se oculta el código fuente y se provee un \emph{binario} como mercancía terminada.
  \item En esta época, las empresas ven al código abierto como un enemigo, un \emph{cáncer}.
}
% %
% %
\comentario{3}{Etapa de alquiler.}{below}{servicio.south}{
    \item No se provee ni el código fuente ni el binario. El programa está en un servidor remoto.
    \item Se busca que el usario delegue la mayor cantidad posible de derechos.
    \item Se ejerce enorme discrecionalidad.
    \item En general se recopila información, se rastrea al usuario y se restrinje su libertad de usar el programa.
}
% %
% %
% \comentario{3}{Resolver}{below}{Resolver.west}{
%   \item Se resuelve grupalmente tal y como venimos trabajando.
%   \item Sólo los alumnos que por diversas razones no llegaron a tener grupo pueden trabajar solos.
% }
% %
% %
% \comentario{3}{Entregar}{below}{Entregar.west}{
%   \item Sigan las instrucciones en la primera página de las consignas.
%   \item La prolijidad pedida por esas consignas es obligatoria, este es un examen universitario. 
%   \item La única vía de entrega es el segundo enlace que pusimos acá abajo.
% }
% %
% %
\end{tikzpicture}
\end{document}
